[Secciones_Conicas.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Secciones_Conicas.svg "fig:Secciones_Conicas.svg")
**圆锥曲线**（[英語](../Page/英語.md "wikilink")：**conic
section**），又稱**圓錐截痕**、**圓錐截面**、**二次平面曲线**，是[数学](../Page/数学.md "wikilink")、[幾何學中通过平切](../Page/幾何學.md "wikilink")[圆锥](../Page/圆锥.md "wikilink")（嚴格為一个正圆锥面和一个[平面完整相切](../Page/平面.md "wikilink")）得到的[曲线](../Page/曲线.md "wikilink")，包括[圆](../Page/圆.md "wikilink")，[椭圆](../Page/椭圆.md "wikilink")，[抛物线](../Page/抛物线.md "wikilink")，[双曲线及一些退化类型](../Page/双曲线.md "wikilink")。

圆锥曲线在約公元前200年時就已被命名和研究了，其發現者為[古希臘的](../Page/古希臘.md "wikilink")[數學家](../Page/數學家.md "wikilink")[阿波羅尼奥斯](../Page/阿波羅尼奥斯.md "wikilink")，那时阿波羅尼阿斯对它们的性质已做了系统性的研究。

圆锥曲线应用最广泛的[定义为](../Page/定义.md "wikilink")（椭圆，抛物线，双曲线的统一定义）：动点到一定点（[焦点](../Page/焦點_\(幾何\).md "wikilink")）的距离与其到一定直线（[准线](../Page/准线.md "wikilink")）的距离之比为常数（[離心率](../Page/離心率.md "wikilink")\(e\)）的点的集合是圆锥曲线。对于\(0<e<1\)得到椭圆，对于\(e=1\)得到抛物线，对于\(e>1\)得到双曲线。

## 定义

设\(F\)为[定点](../Page/定点.md "wikilink")，\(l\)为定[直线](../Page/直线.md "wikilink")，\(e\)为正[常数](../Page/常数.md "wikilink")，称满足\(\frac{|PF|}{|Pl|}=e\)的动点\(P\)的轨迹为**圆锥曲线**。

其中\(F\)为其[焦点](../Page/焦点.md "wikilink")，\(l\)为[准线](../Page/准线.md "wikilink")，\(e\)为[离心率](../Page/离心率.md "wikilink")。

由此可知，圆锥曲线的[极坐标](../Page/极坐标.md "wikilink")[参数方程为](../Page/参数方程.md "wikilink")\(\rho=e(d-\rho\cos\theta)\)或\(\rho=\frac{ed}{1\pm e\cos\theta}\)（正负号由所选焦点与定直线所处的位置不同而引起）。
其中\(\theta\)为\(PF\)与[极轴的](../Page/极轴.md "wikilink")[夹角](../Page/夹角.md "wikilink")，\(d\)为定直线\(x=d\)，即准线到焦点的距离。

将参数方程转换成[直角坐标方程易得](../Page/直角坐标.md "wikilink")，

  -
    当\(e=1\)时，曲线为[抛物线](../Page/抛物线.md "wikilink")。
    当\(e\neq 1\)时，
      -
        当\(0<e<1\)时，曲线为[椭圆](../Page/椭圆.md "wikilink")。
        当\(e>1\)时，曲线为[双曲线](../Page/双曲线.md "wikilink")。

## 圆锥曲线的类型

| 圆锥曲线                             | [方程](../Page/方程.md "wikilink")        | [離心率](../Page/離心率.md "wikilink")（*e*） | [半焦距](../Page/半焦距.md "wikilink")（*c*） | [半正焦弦](../Page/半正焦弦.md "wikilink")（*ℓ*） | [焦点准线距离](../Page/焦点准线距离.md "wikilink")（*p*） |
| -------------------------------- | ------------------------------------- | ------------------------------------- | ------------------------------------- | --------------------------------------- | ------------------------------------------- |
| [圓](../Page/圓.md "wikilink")     | \(x^2+y^2=a^2 \,\)                    | \(0 \,\)                              | \(0 \,\)                              | \(a \,\)                                | \(\infty\)                                  |
| [橢圓](../Page/橢圓.md "wikilink")   | \(\frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}=1\) | \(\sqrt{1-\frac{b^2}{a^2}}\)          | \(\sqrt{a^2-b^2}\)                    | \(\frac{b^2}{a}\)                       | \(\frac{b^2}{\sqrt{a^2-b^2}}\)              |
| [拋物線](../Page/拋物線.md "wikilink") | \(y^2=4ax \,\)                        | \(1 \,\)                              | \(- \,\)                              | \(2a \,\)                               | \(2a \,\)                                   |
| [雙曲線](../Page/雙曲線.md "wikilink") | \(\frac{x^2}{a^2}-\frac{y^2}{b^2}=1\) | \(\sqrt{1+\frac{b^2}{a^2}}\)          | \(\sqrt{a^2+b^2}\)                    | \(\frac{b^2}{a}\)                       | \(\frac{b^2}{\sqrt{a^2+b^2}}\)              |

[Conic_sections_with_plane.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Conic_sections_with_plane.svg "fig:Conic_sections_with_plane.svg")
[椭圆](../Page/椭圆.md "wikilink")，[圆](../Page/圆.md "wikilink")：当平面只与圆锥面一侧相交，交截线是[闭合曲线的时候](../Page/闭合曲线.md "wikilink")，且不过圆锥顶点，结果为椭圆。如果截面与圆锥面的对称轴垂直，结果为圆。

[抛物线](../Page/抛物线.md "wikilink")：截面与圆锥面的母线平行，且不过圆锥顶点，结果为抛物线。

[双曲线](../Page/双曲线.md "wikilink")：截面与圆锥面两侧都相交，且不过圆锥顶点，结果为双曲线。

在平面通过圆锥的顶点的时候，有一些退化情况。交截线可以是一个直线、一个点、或一对直线。

## 几何性质

### 椭圆（Ellipse）

椭圆上的点到两个焦点的距离和等于长轴长（2a）。

### 抛物线（Parabola）

抛物线上的点到焦点的距离等于该点到准线的距离。

### 双曲线（Hyperbola）

双曲线上的点到两个焦点的距离之差的绝对值等于貫轴长（2a）。

### 离心率

[Eccentricity.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Eccentricity.svg "fig:Eccentricity.svg")

对于椭圆和双曲线，可以采用两种焦点-准线组合，每个都给出同样完整的椭圆或双曲线。从中心到准线的距离是\(a/e \\)，这里的\(a \\)是椭圆的[半长轴](../Page/半长轴.md "wikilink")，或双曲线的半实轴。从中心到焦点的距离是\(ae \\)。

在圆的情况下，\(e=0\)且准线被假想为离中心无限远。这时声称圆由距离是到L的距离的e倍的所有点组成是没有意义的。

圆锥曲线的离心率因此是对它偏离于圆的程度的度量。

对于一个给定的\(a \\)，\(e \\)越接近于1，[半短轴就越小](../Page/半短轴.md "wikilink")。

## 笛卡尔坐标

在[笛卡尔坐标系内](../Page/笛卡尔坐标系.md "wikilink")，二元[二次方程的圖像可以表示圓錐曲線](../Page/二次方程.md "wikilink")，并且所有圓錐曲線都以這種方式引出。方程有如下形式

\[Q(x,y) = Ax^2+Bxy+Cy^2+Dx+Ey+F=0.\]

  -
    此處參數\(A\,\)，\(B\,\)和\(C\,\)不得皆等於\(0\,\)。

### 矩陣表示

上述方程可以使用矩陣表示爲\[1\]

  -
    \(\left (\begin{matrix}x & y \end{matrix}\right) \left( \begin{matrix}A & B/2\\B/2 & C\end{matrix}\right) \left( \begin{matrix}x\\y\end{matrix}\right) + \left(\begin{matrix}D & E \end{matrix}\right) \left(\begin{matrix}x\\y\end{matrix}\right) +F= 0.\)

亦可以寫作

  -
    \(\left(\begin{matrix}x & y & 1\end{matrix}\right) \left( \begin{matrix}A & B/2 & D/2\\B/2 & C & E/2\\D/2&E/2&F\end{matrix}\right) \left(\begin{matrix}x\\y\\1\end{matrix}\right) = 0.\)

這是在射影幾何中使用的齊次形式的一個特例。 (参见[齐次坐标](../Page/圆锥曲线#齐次坐标.md "wikilink"))

下文中記\(A_{33} = \left( \begin{matrix}A & B/2\\B/2 & C\end{matrix}\right)\)，記\(A_Q =
\begin{pmatrix}
  A & B/2 & D/2 \\
  B/2 & C & E/2 \\
  D/2 & E/2 & F
\end{pmatrix}\)。

### 類別

藉由\(A_Q\)，我們可以判定圓錐曲線是否退化。

  - 若\(\det A_Q = 0\)，則圓錐曲線\(Q\)退化。
  - 若\(\det A_Q \neq 0\)，則圓錐曲線\(Q\)未退化。

若圓錐曲線未發生退化，則\[2\]

  - 若 \(\det A_{33} > 0\), 方程表示一個[橢圓](../Page/橢圓.md "wikilink")；
      - 對於橢圓，當\((A + C) \det A_Q < 0\)時，\(Q\)爲一個實橢圓；當\((A + C) \det A_Q > 0\)時\(Q\)爲一個虛橢圓。（例如，\(2x^2 + y^2 + 10 = 0\)沒有任何實值解，是一個虛橢圓）
      - 特別的，若\(A=C\)
        ，\(B=0\)且\(D^2+E^2-4AF>0\,\)，作爲橢圓的特殊情況，\(Q\)表示一個[圓](../Page/圓.md "wikilink")。
  - 若 \(\det A_{33}  = 0\)，\(Q\)表示一條[拋物線](../Page/拋物線.md "wikilink")；
  - 若 \(\det A_{33} < 0\)，\(Q\)表示一條[雙曲線](../Page/雙曲線.md "wikilink")；
      - 若\(A+C=0\) ，\(Q\)表示一條直角雙曲線。

若圓錐曲線發生退化，則

  - 若\(\det A_{33} > 0\)，作爲橢圓的退化，\(Q\)爲一個點。
  - 若\(\det A_{33} = 0\)，作爲拋物線的退化，\(Q\)爲兩條平行直線。
      - 若\(D^2+E^2>4(A+C)F\)，\(Q\)爲兩條不重合的平行直線。
      - 若\(D^2+E^2=4(A+C)F\)，\(Q\)爲兩條重合的平行直線。（特別的，此時\(A_Q\)的[秩爲](../Page/秩_\(线性代数\).md "wikilink")1）
      - 若\(D^2+E^2<4(A+C)F\)，\(Q\)直線不存在與實平面中。
  - 若\(\det A_{33} < 0\)，作爲雙曲線的退化，\(Q\)爲兩條相交直線。（同時，也是雙曲線的漸近線）

在此處的表達中，\(A\)和\(B\)爲多項式係數，而非半長軸\(A\)和半短軸\(B\)。

### 不變量

矩陣\(A_Q\)、\(A_{33}\)的行列式，以及\(A+C\)（\(A_{33}\)的[跡](../Page/跡.md "wikilink")）在任意的旋轉和座標軸的交換中保持不變。\[3\]\[4\]\[5\]
\[6\] 常數項\(F\)以及\(D^2+E^2\)僅在旋轉中保持不變。\[7\]

### 離心率

\(Q\)的離心率可被寫作關於\(Q\)係數的函數。\[8\] 若 \(\det A_{33}  = 0\)，\(Q\)爲
[拋物線](../Page/拋物線.md "wikilink")，其離心率爲1。其它情況下，假設\(Q\)表達一個未退化的橢圓或雙曲線，那麼

\[e=\sqrt{\frac{2\sqrt{(A-C)^2 + B^2}}{\eta (A+C) + \sqrt{(A-C)^2 + B^2}}},\]

此處若\(\det A_Q\)爲負則\(\eta=1\)；若\(\det A_Q\)爲正則\(\eta=-1\)。

此外，離心率\(e\)也是下述方程的一個正根\[9\]

\[\Delta e^4+[(A+C)^2-4\Delta]e^2-[(A+C)^2-4\Delta]=0,\]

此處 \(\Delta =\det A_{33}\)
。對於橢圓或拋物線，該方程只有一個正根，即其離心率；對於雙曲線，其有兩個正根，其中的一個爲其離心率。

### 轉換爲標準方程

對於橢圓或雙曲線，\(Q\)可用變換後的變量\(x', y'\)表示爲如下所示的標準形式\[10\]

\[\frac{x'^2}{-S / \lambda_1^2\lambda_2}+\frac{y'^2}{-S / \lambda_1\lambda_2^2}=1,\]

或等價的

\[\frac{x'^2}{-S / \lambda_1\Delta}+\frac{y'^2}{-S / \lambda_2\Delta}=1,\]

此處，\(\lambda_1\)和\(\lambda_2\)爲\(A_{33}\)的[特徵值](../Page/特征值和特征向量.md "wikilink")，也即下述方程的兩根：

\[\lambda^2-(A+C)\lambda +(AC-(B/2)^2) =0\]

同時，\(S = \det A_Q\)，\(\Delta=\lambda_1\lambda_2=\det A_{33}\)。

通過座標變換，各種類型的圓錐曲線都可以表示爲其標準形式：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th><p><a href="../Page/圆.md" title="wikilink">圆</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/椭圆.md" title="wikilink">椭圆</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/抛物线.md" title="wikilink">抛物线</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/双曲线.md" title="wikilink">双曲线</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>标准方程</p></td>
<td><p><span class="math inline">${x^2} + {y^2}=a^2 \$</span></p></td>
<td><p><span class="math inline">${x^2 \over a^2} + {y^2 \over b^2}=1 \$</span></p></td>
<td><p><span class="math inline"><em>y</em><sup>2</sup> = 4<em>a</em><em>x</em> </span></p></td>
<td><p><span class="math inline">${x^2 \over a^2} - {y^2 \over b^2}=1 \$</span></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>参数方程</p></td>
<td><p><span class="math inline"><em>a</em>cos <em>θ</em>, <em>a</em>sin <em>θ</em> </span></p></td>
<td><p><span class="math inline"><em>a</em>cos <em>θ</em>, <em>b</em>sin <em>θ</em> </span></p></td>
<td><p><span class="math inline"><em>a</em><em>t</em><sup>2</sup>, 2<em>a</em><em>t</em> </span></p></td>
<td><p><span class="math inline"><em>a</em>sec <em>θ</em>, <em>b</em>tan <em>θ</em> </span>或<br />
<span class="math inline"> ± <em>a</em>cosh <em>u</em>, <em>b</em>sinh <em>u</em> </span></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 极坐标

[Elps-slr.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Elps-slr.svg "fig:Elps-slr.svg")

圆锥曲线的**半正焦弦**（semi-latus
rectum）通常指示为*l*，是从单一焦点或两个焦点中的一个，到圆锥曲线自身的，沿着垂直于主轴（长轴）的直线度量的距离。它有关于[半长轴](../Page/半长轴.md "wikilink")\(a\)，和[半短轴](../Page/半短轴.md "wikilink")\(b\)，通过公式\(al=b^2 \\)或\(l=a(1-e^2) \\)。

在[极坐标系中](../Page/极坐标.md "wikilink")，圆锥曲线有一个焦点在原点，如果有另一个焦点的话它在正*x*轴上，给出自方程

  -
    \(r = {l \over (1 - e \cos \theta) }\)，

或者，

  -
    \(\frac{1}{r} = \frac{1}{l}(1 - e \cos \theta)\)，

如上，对于\(e=0\)得到一个圆，对于\(0<e<1\)得到椭圆，对于\(e=1\)得到抛物线，对于\(e>1\)得到双曲线。

## 齐次坐标

在[齐次坐标下圆锥曲线可以表示为](../Page/齐次坐标.md "wikilink")：

\[A_1x^2 + A_2y^2 + A_3z^2 + 2B_1xy + 2B_2xz + 2B_3yz = 0\;\]

或表示为[矩阵](../Page/矩阵.md "wikilink")：

  -
    \(\begin{bmatrix}x & y & z\end{bmatrix} . \begin{bmatrix}A_1 & B_1 & B_2\\B_1 & A_2 & B_3\\B_2&B_3&A_3\end{bmatrix} . \begin{bmatrix}x\\y\\z\end{bmatrix} = 0\)

矩阵\(M=\begin{bmatrix}A_1 & B_1 & B_2\\B_1 & A_2 & B_3\\B_2&B_3&A_3\end{bmatrix}\)叫做“圆锥曲线矩阵”。

\(\Delta = det(M) = \begin{vmatrix}A_1 & B_1 & B_2\\B_1 & A_2 & B_3\\B_2&B_3&A_3\end{vmatrix}\)叫做圆锥曲线的[行列式](../Page/行列式.md "wikilink")。如果\(\Delta=0\)则这个圆锥曲线被称为退化的，这意味着圆锥曲线是两个直线的联合（两相交直线，两平行直线或两重合直线）或一点。。

例如，圆锥曲线\(\begin{bmatrix}x & y & z\end{bmatrix} . \begin{bmatrix}1 & 0 & 0\\0 & -1 & 0\\0&0&0\end{bmatrix} . \begin{bmatrix}x\\y\\z\end{bmatrix} = 0\)退化为两相交直线：\(\{ x^2 - y^2 = 0\} = \{(x+y)(x-y)=0\} = \{x+y=0\} \cup \{x-y=0\}\)。

类似的，圆锥曲线有时退化为两重合直线（两直线重合成一条）:
\(\{x^2+2xy+y^2 = 0\} = \{(x+y)^2=0\}=\{x+y=0\} \cup \{x+y=0\} = \{x+y=0\}\)。

\(\delta = \begin{vmatrix}A_1 & B_1\\B_1 & A_2\end{vmatrix}\)被称为圆锥曲线的[判别式](../Page/判别式.md "wikilink")。如果\(\delta=0\)则圆锥曲线是[抛物线](../Page/抛物线.md "wikilink")，如果\(\delta<0\)则是[双曲线](../Page/双曲线.md "wikilink")，如果\(\delta>0\)则是[椭圆](../Page/椭圆.md "wikilink")。如果\(\delta>0\)且\(A_1=A_2\)，圆锥曲线是[圆](../Page/圆.md "wikilink")；如果\(\delta<0\)且\(A_1=-A_2\)，它是直角[双曲线](../Page/双曲线.md "wikilink")。可以证明在[複射影平面](../Page/複射影平面.md "wikilink")\(\mathbb{CP}^2\)中，两个圆锥曲线共有四个点（如果考虑[重根](../Page/重根.md "wikilink")），所以永不多于4个交点并总有1个交点（可能性：4个不同的交点，2个单一交点和1个双重交点，2个双重交点，1单一交点和1个三重交点，1个四重交点）。如果存在至少一个重根\(>1\)的交点，则两个圆锥曲线被称为[相切的](../Page/切线.md "wikilink")。如果只有一个四重交点，两个圆锥曲线被称为是[共振的](../Page/振动.md "wikilink")。

进一步的，每个[直线与每个圆锥曲线相交两次](../Page/直线.md "wikilink")。如果两交点是重合成一点，则这个线被称为[切线](../Page/切线.md "wikilink")。因为所有直线交圆锥曲线两次，每个圆锥曲线有两个点在[无穷远](../Page/实射影平面.md "wikilink")（与[无穷远线的交点](../Page/无穷远线.md "wikilink")）。如果这些点是实数的，圆锥曲线必定是[双曲线](../Page/双曲线.md "wikilink")；如果它们是虚共轭，圆锥曲线必定是[椭圆](../Page/椭圆.md "wikilink")，如果圆锥曲线有双重点在无穷远，则它是[抛物线](../Page/抛物线.md "wikilink")。如果在无穷远的点是\((1,i,0)\)和\((1,-i,0)\)，则圆锥曲线是[圆](../Page/圆.md "wikilink")。如果圆锥曲线有一个实数点和一个虚数点在无穷远，或它有两个不共轭的虚数点，它不是抛物线、不是椭圆、不是双曲线。

## 参考文献

<references />

## 外部链接

  - [Conic
    sections](http://xahlee.org/SpecialPlaneCurves_dir/ConicSections_dir/conicSections.html)
    at [Special plane
    curves](http://xahlee.org/SpecialPlaneCurves_dir/specialPlaneCurves.html).

  -
  -
  -
  - [Determinants and Conic Section
    Curves](https://web.archive.org/web/20070608234144/http://math.fullerton.edu/mathews/n2003/ConicFitMod.html)

  - [Occurrence of the conics. Conics in nature and
    elsewhere](https://web.archive.org/web/20060406010638/http://britton.disted.camosun.bc.ca/jbconics.htm).

[\*](../Category/圆锥曲线.md "wikilink")
[Category:数学](../Category/数学.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.

5.  Pettofrezzo, Anthony, *Matrices and Transformations*, Dover Publ.,
    1966, p. 110.

6.
7.
8.  Ayoub, Ayoub B., "The eccentricity of a conic section," *[The
    College Mathematics
    Journal](../Page/The_College_Mathematics_Journal.md "wikilink")*
    34(2), March 2003, 116–121.

9.  Spain, Barry, *Analytical Conics*, Dover, 2007 (originally published
    1957 by Pergamon Press).

10. Ayoub, A. B., "The central conic sections revisited", *[Mathematics
    Magazine](../Page/Mathematics_Magazine.md "wikilink")* 66(5), 1993,
    322–325.